\chapter{Podsumowanie}
\label{cht.wnioski}
	Celem przyjętym podczas realizacji niniejszej pracy było zaproponowanie rozwiązania pozwalającego na sterowanie kołowym robotem mobilnym przy jednoczesnym zapewnieniu podstawowych możliwości diagnostyki i wizualizacji danych z zamontowanych sensorów. Kluczowym wymaganiem było tu również zastosowanie bezprzewodowej komunikacji, jak też zapewnienie mobilności rozwiązania tak aby możliwe było jego komfortowe wykorzystanie niezależnie od miejsca pracy robota.
	
	Zaprezentowana w rozdziale \ref{cht.aplikacja_serwerowa} aplikacja typu serwer zaprojektowana została tak by mogła być uruchomiona na dowolnym komputerze o architekturze ARM z zainstalowanym i skonfigurowanym środowiskiem ROS. Wymagane przez nią dodatkowe biblioteki dostępne są w repozytoriach systemowych co czyni proces instalacji prostym i łatwym w~przypadku potrzeby późniejszej ich aktualizacji. Wykorzystanie technologii Bluetooth jako medium komunikacyjnego pozwala na szybkie nawiązanie połączenia między robotem, a smartfonem jak również nie wymaga żadnych dodatkowych urządzeń pośredniczących w komunikacji.
	
	Fakt iż system Android udostępnia łatwą w adaptacji bazę programistyczną oferującą liczne standardy komunikacyjne pozwolił na wykorzystanie go przy realizacji opisywanego projektu. Należy przy tym zaznaczyć, że upowszechnienie się w ostatnich latach smartfonów z tym właśnie systemem pozwala przyjąć, że koszty implementacji przedstawianego rozwiązania są praktycznie zerowe. Co istotne przygotowana aplikacja typu klient gwarantuje kompatybilność ze zdecydowaną większością dostępnych na rynku urządzeń mobilnych (patrz rozdział \ref{cht.aplikacja_kliencka}). Raz zaprojektowany sposób komunikacji stanowi natomiast solidną podstawę do dalszych modyfikacji aplikacji, a dostępność ekranu dotykowego, który czyni obsługę programu bardziej intuicyjną, pozwala na praktycznie dowolną organizację interfejsu użytkownika.
	
	Testy zaprezentowanych w poprzednich rozdziałach aplikacji serwerowej oraz klienckiej przeprowadzone na następującym sprzęcie:
	\begin{itemize}
		\item aplikacja typu serwer: \textit{batman} -- robot mobilny typu Pioneer z zamontowanym komputerem pokładowym Nvidia Jetson TK1 o architekturze ARM i dołączoną kartą sieciową Intel Dual Band Wireless-AC 7260,
		\item aplikacja typu klient: smartfon Samsung Galaxy S3 (GT-I9300) pracujący pod kontrolą systemu Android w wersji 4.3 Jelly Bean (API 18).
	\end{itemize}	
	pozwalają sądzić, że cel niniejszej pracy został zrealizowany, a osobom zajmującym się robotyką mobilną oddane proste, a zaraz funkcjonalne narzędzie do sterowania robotem kołowym i wizualizacji danych z dołączonych do niego sensorów.
	
	Jednym z celów środowiska ROS wymienianych przez osoby zajmujące się jego rozwojem jest współdzielenie opracowywanych rozwiązań robotycznych (patrz podrozdział \ref{sec.aplikacja_serwerowa.ros}). Mając to na uwadze zdecydowano się na publiczne udostępnienie w serwisie GitHub kodu opisanych w niniejszej pracy aplikacji tak by wspomóc pracę innych zespołów robotycznych, których roboty wyposażone są w moduł komunikacji Bluetooth. Dbając o komfort pracy z kodem został on udokumentowany zgodnie z zaleceniami standardu Doxygen.
	\\
	\\
	Zaproponowane rozwiązanie nie można jednak z całą pewnością uznać za kompletne. Możliwości jakie stwarza system ROS czy platforma Android pozwalają na zwiększenie oferowanych przez aplikacje -- serwerową oraz kliencką -- funkcjonalności przez chociażby dodanie obsługi nowych typów sensorów. Dostępne w systemie Android biblioteki OpenGL dają z kolei możliwość zaprojektowania bardziej intuicyjnej i bogatszej w szczegóły wizualizacji dancyh w postaci trójwymiarowej znanej chociażby z programu RViz dostępnego w środowisku ROS.
	
	Nie bez znaczenia pozostaje również ciągły rozwój technologii Bluetooth. Pod koniec 2016 r. zaprezentowana została bowiem przez firmę Bluetooth SIG nowa wersja oferowanego przez nią standardu komunikacji bezprzewodowej oznaczona numerem 5 \cite{bluetooth_5}. Zgodnie z zamieszczonymi na oficjalnej stronie informacjami oferować ma ona m.in. wzrost prędkości i ilości przesyłanych danych oraz zwiększony zasięg. Bez wątpienia może być ona brana pod uwagę w przyszłości jako usprawnienie komunikacji między aplikacją serwerową, a~kliencką. Wymaganiem jest tu jedynie dostępność urządzeń obsługujących wspomnianą wersję technologii Bluetooth.